> ![](https://proxy.duckduckgo.com/iu/?u=https%3A%2F%2Fupload.wikimedia.org%2Fwikipedia%2Fen%2F7%2F7e%2FUNIPI.jpg&f=1)**ΠΑΝΕΠΙΣΤΗΜΙΟ ΠΕΙΡΑΙΩΣ**
>
> **Τµήµα Ψηφιακών Συστηµάτων**
>
> **Μάθηµα: «Αντικειµενοστρεφής Προγραµµατισµός»**

2ο εξάµηνο, Εαρινή περίοδος 2018-2019
=====================================

**ΕΡΓΑΣΙΑ ΜΑΘΗΜΑΤΟΣ**

> Η εργασία αυτή θα σας βοηθήσει να εξοικειωθείτε µε τις βασικές έννοιες
> του αντικειµενοστρεφούς προγραµµατισµού και µε τον προγραµµατισµό σε
> γλώσσα Java.
>
> Η εργασία πρέπει να εκπονηθεί από οµάδες µέχρι δύο ατόµων (µπορεί να
> γίνει και ατοµική αν δεν υπάρχει η δυνατότητα οµαδικής εργασίας).
>
> Η εργασία σας θα πρέπει να παραδοθεί σε ένα αρχείο ΑΜ1-ΑΜ2.zip (ΑΜ1,
> ΑΜ2 οι αριθµοί µητρώου των
>
> µελών της οµάδας). Το zip αρχείο θα υποβληθεί µέσω eclass (ανεβάστε το
> αρχείο στην περιοχή
>
> «Εργασίες» στο
> [[https://evdoxos.ds.unipi.gr/]{.underline}](https://evdoxos.ds.unipi.gr/)).
>
> Η εργασία θα πρέπει να παραδοθεί µέχρι τις **17/5/2019**, ώρα
> **23:59** (µετά την παρέλευση της ηµεροµηνίας αυτής δεν πρόκειται να
> γίνουν δεκτές εργασίες).

Οδηγίες ανάπτυξης και εξαγωγής πηγαίου κώδικα εργασίας από το Eclipse
=====================================================================

> Για την ανάπτυξη του πηγαίου κώδικα της εργασίας και την εκτέλεση θα
> χρησιµοποιήσετε το ολοκληρωµένο περιβάλλον ανάπτυξης Eclipse. Για την
> εξαγωγή και αποθήκευση του πηγαίου κώδικα της εργασίας, πρέπει να
> ακολουθήσετε τα εξής βήµατα µέσα από το Eclipse:

1.  Από το µενού του Eclipse (η µπάρα στο πάνω µέρος) επιλέγετε File
    -\>Export.

2.  Στο παράθυρο που σας ανοίγει, επιλέγετε από την κατηγορία "General",
    την επιλογή "Archive File" και πατάτε "Next".

3.  Επιλέγετε το project στο πάνω αριστερά µέρος (τικάρετε το κουτάκι
    στα αριστερά του ονόµατος) και πατάτε το κουµπί "Browse\..." για να
    επιλέξετε τη διαδροµή που θα αποθηκευτεί το αρχείο.

4.  Τέλος, πατάτε το κουµπί "Finish" για να αποθηκευτεί ο κώδικάς σας σε
    συµπιεσµένη µορφή στο zip αρχείο, το οποίο θα αποστείλετε µέσω του
    eclass.

Περιγραφή Εργασίας
==================

> Στο πλαίσιο αυτής της εργασίας θα πρέπει να αναπτυχθεί ένα
> μηχανογραφικό σύστημα για μια αεροπορική εταιρία. Ο στόλος της
> εταιρίας αποτελείται από αεροσκάφη που δεν κάνουν παραπάνω από μία
> πτήση την ημέρα. Για κάθε πτήση κλείνονται το πολύ τόσα εισιτήρια όσα
> είναι τα καθίσματα του αεροσκάφους. Να δημιουργηθούν οι ακόλουθες
> κλάσεις:

1.  Κλάση **Airplane (Αεροσκάφος)**, η οποία θα έχει σαν δεδομένα: έναν
    μοναδικό κωδικό, μια περιγραφή, τον αριθμό των σειρών (*rows*) και
    των στηλών (*columns*) των θέσεων του αεροσκάφους, και τον αριθμό
    των σειρών (rows) που είναι Business class.

2.  **Abstract** Κλάση **Seat (Θέση)**, η οποία θα έχει σαν δεδομένα:
    έναν μοναδικό κωδικό, έναν αριθμό σειράς, έναν αριθμό στήλης και ένα
    εισιτήριο.

3.  Κλάση **EconomySeat (Οικονομική θέση)**, η οποία κληρονομεί από την
    κλάση Seat και δεν έχει επιπλέον πεδία.

4.  Κλάση **BusinessSeat (Πιο άνετη θέση και δυνατότητα παραγγελίας
    φαγητού κατά την πτήση)**, η οποία κληρονομεί από την κλάση Seat κι
    έχει ως επιπλέον πεδίο το μενού.

5.  Κλάση **Menu (Μενού για τις BusinessSeat)**, η οποία έχει σαν πεδία
    έναν μοναδικό κωδικό, μια λίστα με κυρίως πιάτα, μια λίστα με
    επιδόρπια και μια λίστα με ποτά.

6.  Κλάση **Flight (Πτήση)**, η οποία θα έχει ως δεδομένα: έναν μοναδικό
    κωδικό, την ημερομηνία και ώρα αναχώρησης του αεροσκάφους (τύπου
    LocalDate & LocalTime), αεροδρόμιο αναχώρησης, αεροδρόμιο
    προσγείωσης, το αεροσκάφος, έναν πίνακα διαστάσεων *n* x *m τύπου
    Seat*, όπου *n* και *m* οι σειρές και οι στήλες καθισμάτων του
    αεροσκάφους (αυτά λαμβάνονται από τα αντίστοιχα πεδία του
    αεροσκάφους), τον κωδικό μενού που διατίθεται στη πτήση, τον αριθμό
    των συνολικών θέσεων και τον αριθμό των κατειλημμένων θέσεων.

7.  Κλάση **Ticket (Εισιτήριο)**, η οποία θα έχει ως δεδομένα: έναν
    μοναδικό κωδικό, τον κωδικό πτήσης για την οποία εκδίδεται το
    εισιτήριο, την ημερομηνία έκδοσης (LocalDate), το είδος του
    εισιτηρίου (κανονικό, φοιτητικό κλπ.), το είδος της θέσης (economy,
    business), τιμή (int), ονοματεπώνυμο επιβάτη, και 3 πεδία για την
    παραγγελία από το διαθέσιμο μενού, ενός κυρίως πιάτου, ενός
    επιδόρπιου κι ενός ποτού.

<!-- -->

8.  Κλάση **Client (Εφαρμογή που χρησιμοποιεί ο υπάλληλος της
    αεροπορικής εταιρίας για να διαχειριστεί τα παραπάνω)**, η οποία θα
    περιέχει τη συνάρτηση main, η οποία µε τη χρήση ενός μενού που θα
    εμφανίζεται, θα μπορεί να εκτελεί τα ακόλουθα:

    a.  Δημιουργία ενός νέου αντικειμένου της κλάσης Airplane
        =====================================================

> Εκτελείται όταν ο χρήστης εισάγει την τιμή 1. Αυτό θα συνεπάγεται τη
> δημιουργία νέων αντικειμένων (εκχώρηση τιμών στα πεδία µε βάση τιμές
> που εισάγει ο χρήστης από το πληκτρολόγιο) της κλάσης Airplane και
> καταχώρηση σε κατάλληλο πίνακα τύπου Airplane αν δεν έχει εκχωρηθεί
> παλαιότερα. Ο έλεγχος αυτός θα γίνεται µε βάση το πεδίο id µε µία
> επανάληψη που θα ελέγχει ένα προς ένα αν τα αντικείμενα της κλάσης
> Airplane του πίνακα έχουν πεδίο id ίδιο µε αυτό που εισήγαγε ο
> χρήστης. Αν δεν συμπίπτει, τότε το νέο αντικείμενο τύπου Airplane
> εισάγεται στον πίνακα και στη συνέχεια εκτυπώνεται ξανά το αρχικό
> μενού.

Δημιουργία ενός νέου αντικειμένου της κλάσης Menu
=================================================

> Εκτελείται όταν ο χρήστης εισάγει την τιμή 2. Αυτό θα συνεπάγεται τη
> δημιουργία νέων αντικειμένων (εκχώρηση τιμών στα πεδία µε βάση τιμές
> που εισάγει ο χρήστης από το πληκτρολόγιο) της κλάσης Menu και
> καταχώρηση σε κατάλληλο πίνακα τύπου Menu αν δεν έχει εκχωρηθεί
> παλαιότερα το ίδιο μενού. Ο έλεγχος αυτός θα γίνεται µε βάση το πεδίο
> id µε µία επανάληψη που θα ελέγχει ένα προς ένα αν τα αντικείμενα της
> κλάσης Menu του πίνακα έχουν πεδίο id ίδιο µε αυτό που εισήγαγε ο
> χρήστης. Αν δεν συμπίπτει, τότε το νέο αντικείμενο τύπου Menu
> εισάγεται στον πίνακα και στη συνέχεια εκτυπώνεται ξανά το αρχικό
> μενού.

Δημιουργία ενός νέου αντικειμένου της κλάσης Flight
===================================================

> Εκτελείται όταν ο χρήστης εισάγει την τιμή 3. Αυτό θα συνεπάγεται τη
> δημιουργία νέων αντικειμένων (εκχώρηση τιμών στα πεδία µε βάση τιμές
> που εισάγει ο χρήστης από το πληκτρολόγιο) της κλάσης Flight και
> καταχώρηση σε πίνακα τύπου Flight, αν δεν υπάρχει άλλη πτήση την ίδια
> μέρα στο ίδιο αεροσκάφος. Ο έλεγχος αυτός θα γίνεται µε βάση την
> ημερομηνία, και το αεροσκάφος µε µία επανάληψη που θα ελέγχει ένα προς
> ένα αν τα αντικείμενα της κλάσης Flight του πίνακα έχουν τα πεδία αυτά
> ίδια µε αυτά που εισήγαγε ο χρήστης. Για τη δημιουργία του
> αντικειμένου, ο χρήστης δίνει και τον κωδικό του αεροσκάφους. Αν δεν
> συμπίπτουν, τότε το νέο αντικείμενο τύπου Flight εισάγεται στον πίνακα
> και στη συνέχεια εκτυπώνεται ξανά το αρχικό μενού.

Διαγραφή ενός νέου αντικειμένου της κλάσης Flight
=================================================

> Εκτελείται όταν ο χρήστης εισάγει την τιμή 4. Αυτό θα συνεπάγεται τη
> διαγραφή ενός αντικειμένου της κλάσης Flight με βάση τον κωδικό του.
> Με την επιτυχή διαγραφή του αντικειμένου, διαγράφονται και τα tickets
> της πτήσης και εμφανίζεται μια λίστα με τα ονόματα επιβατών και του
> ποσού που θα πρέπει να επιστραφεί σε κάθε έναν (η τιμή εισιτηρίου
> τους). Μετά εκτυπώνεται ξανά το αρχικό μενού.

Δημιουργία ενός νέου αντικειμένου της κλάσης Ticket
===================================================

> Εκτελείται όταν ο χρήστης εισάγει την τιμή 5. Αυτό θα συνεπάγεται τη
> δημιουργία νέων αντικειμένων (εκχώρηση τιμών στα πεδία µε βάση τιμές
> που εισάγει ο χρήστης από το πληκτρολόγιο) της κλάσης Ticket που
> αφορούν συγκεκριμένη πτήση (πχ κωδικός πτήσης). Η δημιουργία και
> καταχώρηση των νέων αντικειμένων γίνεται σε πίνακα τύπου Ticket αν
> υπάρχει διαθέσιμη θέση για τη συγκεκριμένη πτήση και είδος θέσης. Με
> τη διαγραφή του αντικειμένου στη συνέχεια εκτυπώνεται ξανά το αρχικό
> μενού.

Διαγραφή ενός αντικειμένου της κλάσης Ticket
============================================

> Εκτελείται όταν ο χρήστης εισάγει την τιμή 6. Αυτό θα συνεπάγεται τη
> διαγραφή ενός αντικειμένου της κλάσης Ticket με βάση τον κωδικό του.
> Με την επιτυχή δημιουργία του αντικειμένου εκτυπώνεται ξανά το αρχικό
> μενού.

Ενημέρωση των 3 πεδίων της κλάσης Ticket που αφορούν στην παραγγελία φαγητού, εφόσον το επιθυμεί ο κάτοχος του εισιτηρίου
=========================================================================================================================

> Εκτελείται όταν ο χρήστης εισάγει την τιμή 7. Αρχικά ζητείται ο
> κωδικός του εισιτηρίου και αν η κράτηση αφορά BusinessSeat τότε του
> δίνεται η δυνατότητα επιλογής ενός κυρίως πιάτου, ενός επιδόρπιου και
> ενός ποτού από το μενού (Menu) που είναι διαθέσιμο για τη συγκεκριμένη
> πτήση και το οποίο τυπώνεται στην οθόνη του. Αφού επιλέξει, γίνεται
> ενημέρωση των αντίστοιχων πεδίων του αντικειμένου Ticket. Για τον
> έλεγχο του τύπου μιας θέσης ενδείκνυται η χρήση της μεθόδου instanceof
> που είναι ικανή να ελέγχει αν ένα αντικείμενο πχ Seat ανήκει στην
> κλάση EconomySeat ή BuisnessSeat.
> \[https://docs.oracle.com/javase/tutorial/displayCode.html?code=https://
> docs.oracle.com/javase/tutorial/java/nutsandbolts/examples/InstanceofDemo.java\].

Εμφάνιση Πληρότητας Αεροσκάφους για συγκεκριμένη Πτήση
======================================================

> Εκτελείται όταν ο χρήστης εισάγει την τιμή 8. Θα ζητείται από το
> πρόγραμμα ο κωδικός κάποιας πτήσης και στη συνέχεια θα εμφανίζεται
> ένας πίνακας όπου οι κατειλημμένες θέσεις θα μαρκάρονται με '\[Χ\]'
> ενώ στις ελεύθερες θα εμφανίζεται κενό. Οι Business θέσεις θα
> εμφανίζονται με διπλά άγκιστρα '\[\[ \]\]' όπως φαίνεται στο
> παράδειγμα που ακολουθεί.
>
> \[\[Χ\]\] \[\[ \]\] \[\[Χ\]\]
>
> \[\[Χ\]\] \[\[ \]\] \[\[ \]\]
>
> \[Χ\] \[ \] \[ \]
>
> \[ \] \[ \] \[ \]
>
> \[ \] \[ \] \[ \]

j. Έξοδος
=========

> Εκτελείται όταν ο χρήστης εισάγει την τιμή 0 και τερματίζει την
> εκτέλεση του προγράμματος.

Σημειώσεις:
===========

1.  Σε όλες τις κλάσεις τα πεδία θα οριστούν ως private.

2.  Σε όλες τις κλάσεις θα οριστούν μέθοδοι setters και getters για τη
    θέση και την ανάκτηση των τιμών των πεδίων της εκάστοτε κλάσης.

3.  Κατά την κλήση ενός constructor είναι δυνατόν σε μια μεταβλητή να
    τεθεί το null, όταν δεν είναι διαθέσιμη η τιμή της μεταβλητής μέχρι
    εκείνη τη στιγμή της δημιουργίας του αντικειμένου.

4.  Σε κάθε κλάση, εκτός από την κλάση Flight (και ίσως και τη Menu), θα
    οριστεί ένας constructor με παραμέτρους όλα τα πεδία της κλάσης.

5.  Για την αποθήκευση όλων των αντικειμένων στην κλάση Client θα πρέπει
    να γίνει χρήση του ειδικού τύπου πίνακα ArrayList και των μεθόδων
    της κλάσης ArrayList add(object), get(index), size() και
    remove(index ή object).

6.  Παράδειγμα επαναληπτικού μενού εισαγωγής τιμών από το πληκτρολόγιο
    είναι το ακόλουθο:

>
> **\[1\] Insert Airplane**
>
> **\[2\] Insert Menu**
>
> **\[3\] Insert Flight**
>
> **\[4\] Cancel Flight**
>
> **\[5\] Book Ticket**
>
> **\[6\] Cancel Ticket**
>
> **\[7\] Order Menu Items (Available only in Business Seats)**
>
> **\[8\] Seats Capacity for a certain Flight**
>
> **\[0\] Exit**
